<resources>
    <string name="app_name">Mark Zuckerberg</string>


    <string name="name">
        "
        <b>
            <big>মার্ক জাকারবার্গ</big>
        </b>
        "
    </string>

    <string name="tag">
        "কম্পিউটার প্রোগ্রামার ও সফটওয়্যার ডেভেলপার"
    </string>


    <string name="Childhood">
        "মার্ক জুকারবার্গ পৃথিবীর সব থেকে বড় সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যম ফেসবুকের প্রতিষ্ঠাতা। ১৯৮৪ সালের ১৪ মে নিউইয়র্কের
        হোয়াইট প্লেইন এলাকাতে মা সাইকোলজিস্ট ক্যারেন ও বাবা ডেন্টিস্ট এডওয়ার্ড জুকারবার্গের ঘরে জন্ম নেন মার্ক
        জুকারবার্গ। জুকারবার্গ চার ভাই বোনদের মধ্যে সবচেয়ে বড়। তার ছোট তিন বোন হচ্ছে র্যা ন্ডি, ডোনা এবং এরিএল।
        জুকারবার্গের সম্পূর্ণ নাম মার্ক এলিয়ট জুকারবার্গ।মার্ক এলিয়ট জুকারবার্গ শৈশবেই আর্ডসেলি হাই স্কুলে গ্রীক এবং
        ল্যাটিন ভাষায় পারদর্শী হয়ে ওঠেন। এরপর তিনি ফিলিপস এক্সটার একাডেমীতে স্থানান্তরিত হন। সেখানে তিনি বিজ্ঞান এবং
        ক্লাসিক্যাল শিক্ষায় পুরস্কৃত হন। তিনি অসি ক্রীড়া তারকা ছিলেন এবং অসিক্রীড়া দলের অধিনায়ক ছিলেন। কলেজে তিনি
        মহাকাব্যিক কবিতার লাইন থেকে আবৃত্তি করার জন্যও পরিচিত ছিলেন। জুকারবার্গের শৈশব বয়স থেকেই কম্পিউটারের প্রতি ছিল
        প্রচণ্ড আগ্রহ। তাই মাধ্যমিক শ্রেণীতে অধ্যায়ের সময় থেকে শখে সফটওয়্যার লেখা শুরু করেন জুকারবার্গ।"
    </string>


    <string name="Rejecting_oftware">
        "মার্ক জুকারবার্গের বয়স যখন বারো তখন তিনি আটারি বেসিক ব্যবহার করে “Zucknet” নামে একটি বার্তা প্রোগ্রাম তৈরি
        করেন। তাঁর পিতা অফিসে প্রোগ্রামটি ব্যবহৃত করত, যাতে রিসেপশনিস্ট নতুন রোগীর বিষয়ে তাকে সহজেই জানতে পারে।
        পরিবারের সবাই “Zucknet” গৃহের মধ্যে যোগাযোগ করতে ব্যবহৃত করতো। মার্ক এর কম্পিউটারের দ্রুত বেড়ে উঠা দেখে তার
        বাবা ডেভিড নিউম্যানকে কম্পিউটারের গৃহশিক্ষক রাখেন। যখন তিনি হাই স্কুলে তখন, তিনি একটি সঙ্গীত সফটওয়্যার Pandora
        তৈরি করেন, যা Synapse প্রথম সংস্করণ। AOL এবং মাইক্রোসফটসফ্ট ছড়াও আরো অনেক প্রতিষ্ঠান সফটওয়্যারটি কেনার
        ব্যাপারে আগ্রহ প্রকাশ করে কিন্তু তিনি প্রস্তাব প্রত্যাখ্যান করেন। সফটওয়্যার নিয়ে কাজ করার পাশাপাশি ১৯৯৮ সাল
        থেকে ২০০০ পর্যন্ত উচ্চমাধমিক বিদ্যালয়ে পড়াশুনা করেন। এরপর ২০০০ সালে তিনি পিল্লিপ্স এক্সেটার একাডেমী পড়াশুনা
        করেন।"
    </string>

    <string name="Harvard">
        "২০০২ সালে জুকারবার্গ হার্ভার্ড বিশ্ববিদ্যালয়ে ভর্তি হন। সফটওয়্যার নিয়ে কাজ করার জন্য জুকারবার্গ হার্ভার্ড
        বিশ্ববিদ্যালয়ে “go-to campus software” ডেভেলপার হিসেবে খ্যাতি অর্জন করে নিয়েছিলেন। সেই সময় তিনি একটি
        CourseMatch নামক প্রোগ্রাম বানান, যার সাহায্যে ছাত্রছাত্রীরা তাদের কোর্সের ভিত্তিতে ক্লাস নির্বাচন করতে পারত।"
    </string>

    <string name="Database_hack">
        "মার্ক এলিয়ট জুকারবার্গ ‘ফেসম্যাশ ডট কম’ নামে একটি সাইট প্রতিষ্ঠা করে। এই ফেসম্যাশ সাইটের কাজ খুব একটা ভালো
        কিছু ছিলোনা। এই সাইটে দুইটা ছবি পাশাপাশি রাখা হত। এই দুই ছবি থেকে ভিজিটররা কে “হট” আর কে “হট না/নট” তা তুলনা
        করতো। হার্ভার্ড কলেজের ডাটাবেজ হ্যাক করে স্টুডেন্টদের ছবি নিয়ে তা ফেসম্যাশে ব্যবহার করে ভিজিটরদের “হট” অথবা
        “নট” বের করার সুযোগ দেন। প্রথমদিকে মাত্র ৪ ঘণ্টায় ৪৫০ ভিজিটর ২২০০০ ছবিতে অন লাইন এর মাধ্যমে ভোট দেন। পরে কলেজের
        স্টুডেন্টরা এই সাইট বন্ধ করতে তাকে বাধ্য করে।
        হার্ভার্ডে থাকা অবস্থায় ২০০৩ সালের ২৮ অক্টোবর মার্ক এলিয়ট জুকারবার্গ ‘ফেসম্যাশ ডট কম’ নামে একটি সাইট প্রতিষ্ঠা
        করে। এই ফেসম্যাশ সাইটের কাজ খুব একটা ভালো কিছু ছিলোনা। এই সাইটে দুইটা ছবি পাশাপাশি রাখা হত। এই দুই ছবি থেকে
        ভিজিটররা কে “হট” আর কে “হট না/নট” তা তুলনা করতো। হার্ভার্ড কলেজের ডাটাবেজ হ্যাক করে স্টুডেন্টদের ছবি নিয়ে তা
        ফেসম্যাশে ব্যবহার করে ভিজিটরদের “হট” অথবা “নট” বের করার সুযোগ দেন। প্রথমদিকে মাত্র ৪ ঘণ্টায় ৪৫০ ভিজিটর ২২০০০
        ছবিতে অন লাইন এর মাধ্যমে ভোট দেন। পরে কলেজের স্টুডেন্টরা এই সাইট বন্ধ করতে তাকে বাধ্য করে।"
    </string>


    <string name="FaceMash">
        "এই ওয়েবসাইটটি খুবই জনপ্রিও হয়ে ওঠে অল্প সময়ের মধ্যে হার্ভার্ড ইউনিভার্সটির ভিতর ফলে প্রচুর পরিমানে মানুষ
        ব্যাবহার শুরু করে । যদিও বেশির ভাগ ছাত্র-ছাত্রীরাই ব্যাবহার করতো FaceMash । এতো অল্প সময়ে এতো ইউজার ধরার ক্ষমতা
        ছিলোনা হার্ভার্ড ইউনিভার্সিটির ফলে যা হওয়ার তাই হলো ক্র্যাস করে গেলো সার্ভার ।
        এই ঘটনার পরে, মার্ক হ্যাকিংয়ের অভিযোগে অভিযুক্ত হয়েছিলো কারণ মার্ক ডেটাবেস হ্যাকিং করে ছবিগুলি নিয়েছিলেন এবং
        মার্ক তৈরি করেছিলেন সেই সাইট যেখানে মেয়েদের ভোট দেওয়া হচ্ছিলো, এটাও ছিল বড়ো অপরাধ।
        ফলে মার্ককে কমিটির সামনে হাজির হতে হলো এবং অনেক কথা শুনতে হলো তাকে কিন্তু কেউ তার প্রশংসা করলো না, এতো অল্পো
        সময়ে এতো বড়ো একটি প্রোগ্রাম তৈরি করার জন্য । মৌখিক ভাবে সতর্ক করেই সেদিন ছেড়ে দেওয়া হলো মার্ককে ।
        তার পরই মার্কের সব চাইতে বড়ো প্রডাক্ট ফেসবুকের আবিষ্কার । যা আজ শুধু আমরা নই গোটা পৃথিবী ইউজ করছে । মার্ক খুব
        অল্প সময়ে অন্যানও প্রজেক্টের মতো এই ফেসবুকও তৈরি করেছিলো ।"
    </string>


    <string name="Facebook">
        "প্রথমত, মার্কের কাছে সামাজিক নেটওয়ার্কিং সাইট নির্মাণের ধারণা নিয়ে দিব্যা নরেন্দ্র এসেছিলেন। দিব্যা মার্ককে
        বললেন সোশ্যাল সাইটের কথা। যার নাম হবে হার্ভার্ড কানেকশান । নরেন্দ্র এবং টুইন উইঙ্কলভসের সাথে একটি ব্যক্তিগত
        আলাপের পর মার্ক এই কাজটি গ্রহণ করেন। হার্ভার্ড কানেকশান প্রজেক্টের সময়ই মার্কের একটি দুর্দান্ত আইডিয়া মাথায় চলে
        আসে । মার্ক দেরি না করে ২০০৪ সালের ফেব্রুয়ারি মাসে একটি ডোমেইন নাম রেজিস্টার করে নেন যার নাম দেওয়া হয়
        thefacebook.com । পরে অবশ্য এটি পরিবর্তন করে facebook.com রাখা হয় । মার্ক এই কাজটি তার বন্ধু এডুয়ার্ডো সাভেরিনের
        সাথে মিলে করেছিলেন । প্রথমে ফেসবুক প্রজেক্টে এডুয়ার্ডো ইনভেস্ট করেছিলো । যখন ফেসবুকে ৪০০০ হাজার ট্রাফিক আসতে
        লাগলো তখনই দুজনে মিলে সিদ্ধান্ত নিলেন যে কিছু প্রগ্রামার ভাড়া করা যাক । যারা আরও ভালো ভাবে আমাদের এই ওয়েবসাইটে
        কাজ করবে । জাকারবার্গ কোম্পানির প্রায় ৬০% এর মালিক, ৩৫% এর এডুয়ার্ডো সাভেরিনের আর বাকি ৫% অন্যানোদের ।
        ২০০৫ সালে মার্ক তার ওয়েবসাইট ফেসবুককে আমেরিকার কলেজ এবং বিশ্ববিদ্যালয় গুলিতে ব্যাবহারের উপযুক্ত করে তোলেন । কারণ
        মার্ক একটা কথায় মানতেন, আমার এই ওয়েবসাইট শুধুমাত্র ছাত্র-ছাত্রীদের জন্যে। ফেসবুক ছড়িয়ে পড়েছিলো গোটা বিশ্বে ফলে
        এর ইউজারও বাড়তে বাড়তে ৫০ মিলিয়ান হয়ে গেছিলো । তারপরই ইয়াহুর নজরে চলে আসে ফেসবুক । প্রচুর টাকা অফার করে ফেসবুক
        কেনার জন্যে প্রায় ৯০০ মিলিয়ান ডলার । টাকার অঙ্কটা ছিলো মার্কের কাছে অনেক বড়ো কিন্তু মার্ক যে ফেসবুকের ভবিষৎ
        উজ্জল দেখতে পাচ্ছে । তাই সেদিন ইয়াহুকে ফিরিয়ে দিয়েছিলেন । মার্কের ধারনায় ঠিক হলো, যে ইন্টারনেট ব্যাবহার করবে তার
        ফেসবুকে এ্যাকাউন্ট থাকবেই । ফেসবুক নিয়ে মার্কের ধারণা সম্পূর্ণ মিলে গেলো ।
        ফেসবুকের সফলতা কতো দুর পাড়ি দিবে তা ভবিষৎ বলে দেবে । আমরা হয়তো তখন পরবর্তী অধ্যায়টা লিখবো । জাকারবার্ক দেরি না
        করে ১৯ মে ২০১২ সালে বিয়েটাও সেরে ফেললেন । বিয়ে করলেন তার এক সময়ের বান্ধবি প্রিসসিলা চ্যানকে । এখনও তারা দুজনেই
        সুখে শান্তিতে এক সঙ্গে বসবাস করছেন । জীবন কতো পরিবর্তনশীল তা মার্ককে দেখেই বোঝা যায় ।"

    </string>


    <string name="title_activity_scroll">Scroll</string>
    <string name="large_text">
        "
        <b>
            <big>মার্ক জাকারবার্গ</big>
        </b>
        \n""মার্ক জুকারবার্গ বা মার্ক যুকারবার্গ ইংরেজি: Mark Elliot Zuckerberg. জন্ম: ১৪ মে, ১৯৮৪)
        একজন আমেরিকান কম্পিউটার প্রোগ্রামার ও সফটওয়্যার ডেভেলপার। তার পুরো নাম মার্ক এলিয়ট জাকারবার্গ। যার আসল পরিচিতি
        হল জনপ্রিয়
        সামাজিক যোগাযোগ ওয়েবসাইট ফেইসবুক প্রতিষ্ঠাতা হিসেবে। তিনি বর্তমানে ফেইসবুকের প্রধান নির্বাহী কর্মকর্তা এবং
        প্রেসিডেন্ট। জাকারবার্গ এবং
        তার কয়েকজন সহপাঠী মিলে ২০০৪ সালে এটিকে একটি ব্যক্তি মালিকানা প্রতিষ্ঠান হিসেবে প্রতিষ্ঠা করেন যখন তিনি
        হার্ভার্ড বিশ্ববিদ্যালয়ের ছিলেন।
        মাত্র ২৬ বছর বয়সেই জাকারবার্গ টাইম ম্যাগাজিনের দৃষ্টিতে বছরের সেরা ব্যক্তিত্বরূপে নির্বাচিত হয়েছেন।\n"
        "
        <b>
            <big>প্রারম্ভিক জীবন</big>
        </b>
        \n""১৯৮৪ সালে নিউইয়র্কের হোয়াইট প্লেইন এলাকাতে মনোচিকিৎসক ক্যারেন ও দন্তচিকিত্‍সক জাকারবার্গের ঘরে জন্ম নেন
        মার্ক
        জাকারবার্গ। জাকারবার্গের তিন
        বোন রয়েছে, র‍্যান্ডি, ডোনা এবং এরিএল। জাকারবার্গ একজন ইহুদী হিসেবে বেড়ে উঠেছিলেন। কিন্তু বর্তমানে তিনি নিজেকে
        একজন নাস্তিক হিসেবেই বর্ণনা করেন।
        আর্ডসেলি হাই স্কুলে জাকারবার্গ গ্রিক এবং ল্যাটিন ভাষায় পারদর্শী হয়ে ওঠেন। তিনি ফিলিপস এক্সটার একাডেমীতে
        স্থানান্তরিত হন। সেখানে তিনি বিজ্ঞান
        এবং ক্লাসিক্যাল শিক্ষায় পুরস্কৃত হন। তিনি অসিক্রীড়া তারকা ছিলেন এবং অসিক্রীড়া দলের অধিনায়ক ছিলেন। কলেজে
        তিনি মহাকাব্যিক কবিতার লাইন থেকে আবৃত্তি করার জন্য পরিচিত ছিলেন।\n"
        <b>
            <big>ফেইসবুক প্রতিষ্ঠা</big>
        </b>
        \n"
        "২০০৪ সালে হার্ভার্ডে পড়ার সময় বন্ধুদের সাথে মিলে প্রতিষ্ঠা করেন সামাজিক যোগাযোগ ওয়েবসাইট ফেইসবুক ডট কম।\n"
        <b>
            <big>সম্মাননা</big>
        </b>
        \n" "২০১০ সালে ফেসবুকের অন্যতম প্রতিষ্ঠাতা হিসেবে মার্ক জাকারবার্গ বিশ্বের সর্বাধিক পঠিত সাপ্তাহিক টাইম
        ম্যাগাজিন কর্তৃক তাদের প্রচ্ছদে ঠাঁই করে নেন৷ মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রভিত্তিক টাইম ম্যাগাজিন ঐ বছর তাকে পারসন অব দ্য
        ইয়ার হিসেবে মনোনীত করেছিল।"
    </string>

    <string name="born">
        "মার্ক জুকারবার্গ পৃথিবীর সব থেকে বড় সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যম ফেসবুকের প্রতিষ্ঠাতা। ১৯৮৪ সালের ১৪ মে নিউইয়র্কের
        হোয়াইট প্লেইন এলাকাতে মা সাইকোলজিস্ট ক্যারেন ও বাবা ডেন্টিস্ট এডওয়ার্ড জুকারবার্গের ঘরে জন্ম নেন মার্ক
        জুকারবার্গ। জুকারবার্গ চার ভাই বোনদের মধ্যে সবচেয়ে বড়। তার ছোট তিন বোন হচ্ছে র্যা ন্ডি, ডোনা এবং এরিএল।
        জুকারবার্গের সম্পূর্ণ নাম মার্ক এলিয়ট জুকারবার্গ।"
    </string>

    <string name="han">
        "মার্ক জুকারবার্গ পৃথিবীর সব থেকে বড় সামাজিক যোগাযোগ মাধ্যম ফেসবুকের প্রতিষ্ঠাতা। ১৯৮৪ সালের ১৪ মে নিউইয়র্কের
        হোয়াইট প্লেইন এলাকাতে মা সাইকোলজিস্ট ক্যারেন ও বাবা ডেন্টিস্ট এডওয়ার্ড জুকারবার্গের ঘরে জন্ম নেন মার্ক
        জুকারবার্গ। জুকারবার্গ চার ভাই বোনদের মধ্যে সবচেয়ে বড়। তার ছোট তিন বোন হচ্ছে র্যা ন্ডি, ডোনা এবং এরিএল।
        জুকারবার্গের সম্পূর্ণ নাম মার্ক এলিয়ট জুকারবার্গ।"
    </string>


    <string name="action_settings">Settings</string>
</resources>
